<<<<<<< HEAD
# BambangShop Receiver App
Tutorial and Example for Advanced Programming 2024 - Faculty of Computer Science, Universitas Indonesia

---

## About this Project
In this repository, we have provided you a REST (REpresentational State Transfer) API project using Rocket web framework.

This project consists of four modules:
1.  `controller`: this module contains handler functions used to receive request and send responses.
    In Model-View-Controller (MVC) pattern, this is the Controller part.
2.  `model`: this module contains structs that serve as data containers.
    In MVC pattern, this is the Model part.
3.  `service`: this module contains structs with business logic methods.
    In MVC pattern, this is also the Model part.
4.  `repository`: this module contains structs that serve as databases.
    You can use methods of the struct to get list of objects, or operating an object (create, read, update, delete).

This repository provides a Rocket web framework skeleton that you can work with.

As this is an Observer Design Pattern tutorial repository, you need to implement a feature: `Notification`.
This feature will receive notifications of creation, promotion, and deletion of a product, when this receiver instance is subscribed to a certain product type.
The notification will be sent using HTTP POST request, so you need to make the receiver endpoint in this project.

## API Documentations

You can download the Postman Collection JSON here: https://ristek.link/AdvProgWeek7Postman

After you download the Postman Collection, you can try the endpoints inside "BambangShop Receiver" folder.

Postman is an installable client that you can use to test web endpoints using HTTP request.
You can also make automated functional testing scripts for REST API projects using this client.
You can install Postman via this website: https://www.postman.com/downloads/

## How to Run in Development Environment
1.  Set up environment variables first by creating `.env` file.
    Here is the example of `.env` file:
    ```bash
    ROCKET_PORT=8001
    APP_INSTANCE_ROOT_URL=http://localhost:${ROCKET_PORT}
    APP_PUBLISHER_ROOT_URL=http://localhost:8000
    APP_INSTANCE_NAME=Safira Sudrajat
    ```
    Here are the details of each environment variable:
    | variable                | type   | description                                                     |
    |-------------------------|--------|-----------------------------------------------------------------|
    | ROCKET_PORT             | string | Port number that will be listened by this receiver instance.    |
    | APP_INSTANCE_ROOT_URL   | string | URL address where this receiver instance can be accessed.       |
    | APP_PUUBLISHER_ROOT_URL | string | URL address where the publisher instance can be accessed.       |
    | APP_INSTANCE_NAME       | string | Name of this receiver instance, will be shown on notifications. |
2.  Use `cargo run` to run this app.
    (You might want to use `cargo check` if you only need to verify your work without running the app.)
3.  To simulate multiple instances of BambangShop Receiver (as the tutorial mandates you to do so),
    you can open new terminal, then edit `ROCKET_PORT` in `.env` file, then execute another `cargo run`.

    For example, if you want to run 3 (three) instances of BambangShop Receiver at port `8001`, `8002`, and `8003`, you can do these steps:
    -   Edit `ROCKET_PORT` in `.env` to `8001`, then execute `cargo run`.
    -   Open new terminal, edit `ROCKET_PORT` in `.env` to `8002`, then execute `cargo run`.
    -   Open another new terminal, edit `ROCKET_PORT` in `.env` to `8003`, then execute `cargo run`.

## Mandatory Checklists (Subscriber)
-   [ ] Clone https://gitlab.com/ichlaffterlalu/bambangshop-receiver to a new repository.
-   **STAGE 1: Implement models and repositories**
    -   [ ] Commit: `Create SubscriberRequest model struct.`
    -   [ ] Commit: `Create Notification model struct.`
    -   [ ] Commit: `Create Notification database and Notification repository struct skeleton.`
    -   [ ] Commit: `Implement add function in Notification repository.`
    -   [ ] Commit: `Implement list_all_as_string function in Notification repository.`
    -   [ ] Write answers of your learning module's "Reflection Subscriber-1" questions in this README.
-   **STAGE 3: Implement services and controllers**
    -   [ ] Commit: `Create Notification service struct skeleton.`
    -   [ ] Commit: `Implement subscribe function in Notification service.`
    -   [ ] Commit: `Implement subscribe function in Notification controller.`
    -   [ ] Commit: `Implement unsubscribe function in Notification service.`
    -   [ ] Commit: `Implement unsubscribe function in Notification controller.`
    -   [ ] Commit: `Implement receive_notification function in Notification service.`
    -   [ ] Commit: `Implement receive function in Notification controller.`
    -   [ ] Commit: `Implement list_messages function in Notification service.`
    -   [ ] Commit: `Implement list function in Notification controller.`
    -   [ ] Write answers of your learning module's "Reflection Subscriber-2" questions in this README.

## Your Reflections
This is the place for you to write reflections:

### Mandatory (Subscriber) Reflections

#### Reflection Subscriber-
1. Penggunaan `RwLock<>` untuk menyinkronkan akses ke Vec dari Notifications. Pemilihan ini dilakukan untuk memastikan akses `thread-safe` ke struktur data  sambil mengoptimalkan kinerja untuk skenario di mana pembacaan lebih sering terjadi daripada penulisan.
`RwLock<> (Read-Write Lock)` memungkinkan beberapa thread untuk mendapatkan kunci baca bersama secara bersamaan atau satu thread untuk mendapatkan kunci tulis eksklusif. Karena Notifications mungkin diakses secara sering untuk dibaca (misalnya, menampilkan pemberitahuan kepada pengguna), memungkinkan beberapa thread untuk membaca secara bersamaan dapat meningkatkan konkurensi dan kinerja.
Penggunakan Mutex<> juga akan memberikan pengecualian bersama, memastikan akses eksklusif ke data bersama. Namun, ini akan mengurutkan akses bahkan untuk operasi baca, yang dapat menyebabkan bottleneck kinerja dalam skenario pembacaan yang berat.

2. Dalam Rust, langsung memutasi variabel statis melalui fungsi statis tidak diizinkan, berbeda dengan Java. Pembatasan ini karena fokus Rust pada keamanan, `thread safe`, dan kejelasan dalam mengelola status yang dapat berubah.
Berikut adalah beberapa alasan mengapa Rust tidak mengizinkan mutasi langsung dari variabel statis melalui fungsi statis:
- thread safe: Rust sangat memperhatikan untuk mencegah balapan data dan memastikan `thread safe`. 
- Manajemen Status Global: Mutasi langsung dari variabel statis dapat menghasilkan status global yang dapat berubah sehingga bertentangan dengan preferensi Rust untuk kejelasan dan kontrol atas status yang dapat berubah. Rust mendorong enkapsulasi dan akses terkontrol ke status yang dapat berubah untuk mencegah efek samping dan bug yang tidak disengaja.
- Urutan Inisialisasi: Rust memastikan urutan inisialisasi yang dapat diprediksi untuk variabel statis.Hal ini emungkinkan mutasi melalui fungsi statis dapat memperkenalkan kompleksitas dalam urutan inisialisasi sehingga membuat lebih sulit untuk memahami perilaku program dan berpotensi menyebabkan bug.

Dengan tidak mengizinkan mutasi langsung dari variabel statis, Rust menggunakan pola yang lebih aman seperti menggunakan primitif sinkronisasi seperti Mutex<> atau RwLock<> ketika mutasi diperlukan, atau menggunakan teknik  lazy_static untuk memastikan `thread safe` dan inisialisasi yang tepat sehingga 
sehingga Rust tetap dapat memprioritaskan keamanan, konkurensi, dan kejelasan dalam mengelola status yang dapat berubah, menghasilkan kode yang lebih kuat dan dapat diprediksi.

#### Reflection Subscriber-2
1. src/lib.rs berfungsi sebagai file modul utama dari proyek Rust. Di dalamnya, terdapat beberapa import crate dan mendefinisikan struktur data, fungsi, dan jenis khusus yang digunakan dalam aplikasi. Berikut adalah ringkasan dari apa yang dilakukan oleh setiap bagian kode di lib.rs:

Lazy Static Variables: Mendefinisikan dua variabel statis yang diinisialisasi menggunakan `lazy_static!`. Variabel `REQWEST_CLIENT` adalah instance dari `reqwest::Client` yang digunakan untuk melakukan HTTP request, sementara `APP_CONFIG` adalah instance dari AppConfig yang menyimpan konfigurasi aplikasi.

Struktur AppConfig: Hal ini adalah struktur data yang digunakan untuk menyimpan konfigurasi aplikasi, seperti URL root instance, URL root publisher, dan nama instance. Struktur ini juga diimplementasikan dengan atribut getter menggunakan crate getset.

Implementasi Default untuk AppConfig: Mengimplementasikan fungsi default untuk AppConfig yang mengembalikan konfigurasi default jika tidak ada konfigurasi yang diatur. Ini memastikan bahwa aplikasi memiliki konfigurasi yang valid bahkan jika tidak ada file .env yang tersedia.

Implementasi generate untuk AppConfig: Hal ini adalah fungsi untuk menghasilkan AppConfig dari variabel lingkungan dan nilai default sehingga memuat variabel lingkungan menggunakan dotenvy dan menggabungkan konfigurasi default dengan konfigurasi dari variabel lingkungan menggunakan `rocket::figment`.

Tipe Result dan Error: Pendefinisikan tipe khusus Result yang menggunakan Error sebagai jenis kesalahan bawaan. 

Struktur ErrorResponse dan Fungsi compose_error_response: Hal ini adalah struktur data yang digunakan untuk mewakili respons kesalahan JSON dan fungsi untuk membuat respons kesalahan JSON dengan status kode dan pesan yang sesuai.

2. Pola Observer memfasilitasi penambahan lebih banyak subscriber dalam sistem notifikasi dengan memisahkan antara subjek (publisher) dan pihak yang mengamati (observer/subscriber). Dengan pola ini, penambahan subscriber baru tidak memerlukan perubahan pada logika inti pada aplikasi utama yang bertindak sebagai publisher. Sebaliknya, hal ini dapat dengan mudah membuat objek subscriber baru dan mendaftarkannya pada subjek tanpa memengaruhi kode yang sudah ada.

Namun, ketika menyebarkan lebih dari satu instance dari aplikasi utama, mungkin akan ada kompleksitas tambahan terkait dengan koordinasi dan komunikasi antar instance. Meskipun demikian, prinsip dasar dari pola Observer masih tetap berlaku sehingga memungkinkan untuk penambahan subscriber baru dengan cepat dan tanpa risiko merusak fungsionalitas yang sudah ada dalam sistem.

3.  Saya telah membuat tes sendiri dan juga meningkatkan dokumentasi pada koleksi Postman. Hal tersebut sangatlah bermanfaat bagi seperti saat mencoba testing di technical document group project saya.

Pada proyek kelompok membuat tes sendiri membantu saya untuk memastikan bahwa implementasi yang saya buat sesuai dengan spesifikasi yang diberikan. Tes juga membantu saya dalam menemukan bug atau masalah potensial lebih awal, sehingga saya dapat memperbaikinya s. Sementara itu, meningkatkan dokumentasi pada koleksi Postman membantu saya untuk menyajikan API yang saya bangun dengan lebih baik kepada rekan tim saya dan eokumentasi yang lengkap dan jelas memudahkan mereka untuk memahami cara menggunakan API dan menguji fungsionalitasnya dengan lebih baik.
